% resumo na língua vernácula (obrigatório)
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
Braga, J. S. \textbf{Proposta de uma ferramenta de baixo custo para o monitoramento de energia residencial.} 2018. 35 p. Trabalho de Conclusão de Curso
(Engenharia Mecatrônica) - Universidade Federal do Rio Grande do Norte, Natal, 2018.
\vspace*{1cm}


Este trabalho consiste no desenvolvimento de um sistema domiciliar de monitoramento de energia elétrica de baixo custo, em tempo real.
Tem como proposta um dispositivo e um sistema que juntos somam a nova realidade de meios para a economia de energia.
O equipamento tem como base a placa de desenvolvimento NodeMCU e um sensor de corrente que afere o consumo em tempo real de um dispositivo. Através
dos dados coletados e dos cálculos realizados pelo sistema é possível acompanhar o consumo de energia elétrica de uma forma mais fácil.
O intuito é que o constante monitoramento possa trazer uma conscientização da economia de energia.
 
 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: Economia de energia. Monitoramento. Eficiência Energética. IoT. 
\end{resumo}
% ---
% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
	\begin{otherlanguage*}{english}	
Braga, J. S. \textbf{	Proposal of a low cost tool for residential energy monitoring.} 2018. 35 p. Conclusion work project (Graduate in Mechatronics Engineering) - Federal
University of Rio Grande do Norte, Natal, 2018.
\vspace*{1cm}	
	
This work consists of the development of a real-time home monitoring system for electricity, which is fully customizable.
It proposes a device and a system that together add the new reality of means for energy saving.
The equipment is based on the NodeMCU development board and a current sensor that measures the real time consumption of a device. Through
the data collected and the calculations performed by the system, it is possible to monitor the electricity consumption in an easier way.
The intention is that constant monitoring can bring an awareness of energy savings.
	
	\vspace{\onelineskip}
	\noindent 
	\textbf{Keywords}: Energy saving. Monitoring. Energy Efficiency. IoT
	\end{otherlanguage*}
\end{resumo}